\documentclass{altsu-bachelor}
\linespread{1,5}
\title{Проектирование и разработка устройства для генерации персонажа Dungeons \& Dragons}
\author{А.\,В.~Лаптев}
\groupnumber{595}
\GradebookNumber{152}
\supervisor{И.\,А.~Шмаков}
\supervisordegree{ст. преп.}
\ministry{Министерство науки и высшего образования}
\country{Российской Федерации}
\fulluniversityname{ФГБОУ ВО Алтайский государственный университет}
\institute{Институт цифровых технологий, электроники и физики}
\department{Кафедра вычислительной техники и электроники}
\departmentchief{В.\,В.~Пашнев}
\departmentchiefdegree{к.ф.-м.н., доцент}
\shortdepartment{ВТиЭ}
\ChairmanOfTheStateCertificationCommission{С.\,П.~Пронин}
\ChairmanOfTheStateCertificationCommissiondegree{д.т.н., проф.}
\NormController{А.\,В.~Калачёв}
\NormControllerdegree{к.ф.-м.н., доцент}
\Consultant{}
\Consultantdegree{}
\UDC{004.3,004.4}
\docname{БР 09.03.01}

\abstractRU{Данная работа посвящена разработке устройства для генерации персонажа Dungeons \& Dragons. Результатом работы является устройство, которое облегчает игрокам генерацию их персонажа для игры и выполняет большую часть игровых расчетов.}
\abstractEN{Большой текст на английском!}
\keysRU{Arduino, микроконтроллер, генератор персонажа D\&D}
\keysEN{computer simulation, distributed version control}

\date{\the\year}

% Подключение файлов с библиотекой.
\addbibresource{graduate-students.bib}

\begin{document}

\maketitle

\setcounter{page}{2}
\makeabstract
\tableofcontents

\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

На сегодняшний день Dungeons \& Dragons является, пожалуй, самой популярной настольной ролевой игрой, которая собрала вокруг себя огромное сообщество игроков.

Для игры в эту настольную ролевую игру каждый игрок должен создать своего персонажа с определенными навыками и характеристиками. Создание персонажа довольно длительный и кропотливый процесс, требующий знания правил игры, которые довольно обширны. Данное устройство нужно для того, чтобы облегчить игрокам, в особенности начинающим, генерацию их игрового персонажа и выполнять большинство расчетов игровых характеристик вместо них. Также, наличие такого устройства у игрока позволит ему сохранить своего персонажа или нескольких персонажей при долгой игре и защитить его от подмены или утраты.

Для D\&D разработано огромное количество Web-ресурсов и ботов от энтузиастов и крупных компаний, которые облегчают игрокам процесс игры и генерации своего персонажа.

О масштабах распространения игры можно судить по популярности онлайн сервиса D\&D Beyond. Этот сервис, на сегодняшний день является некоторым эталоном среди всех вспомогательных приложений для игры в D\&D. Относительно недавно он был куплен компанией Hasbro (принадлежат права на D\&D) за 146.3 млн долларов. Также, о популярности сервиса и в целом игры говорит и количество пользователей --- их насчитывается около 10 млн.

Отличие моей работы от существующих аналогов в том, что до сих пор не существует портативного устройства, которое предназначено специально для этих целей и которое человек мог бы взять с собой и сгенерировать персонажа в любом месте, даже без подключения к Интернету. Все решения, известные до сих пор требуют наличие мобильного телефона или другого устройства, имеющего выход в Интернет.

Цель работы: спроектировать и разработать портативное устройство для генерации персонажа D\&D, которое будет приспособлено для повседневного использования в любом месте без подключения к Интернету.

Задачи, которые необходимо решить для достижения цели:

\begin{enumerate}
    \item Подбор компонентов, необходимых для прототипирования.
    \item Проектирование функциональных возможностей приложения.
    \item Реализация в программном коде алгоритмов согласно базовым правилам D\&D5.
    \item Отладка и тестирование работоспособности программной и аппаратной части прототипа устройства.
    \item Сборка прототипа устройства.
\end{enumerate}

\input{chapter-1}

\input{chapter-2}

\input{chapter-3}

\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}

В ходе выполнения выпускной квалификационной работы были решены следующие задачи:

\begin{enumerate}
    \item Подобраны компоненты, необходимые для прототипирования генератора персонажей.
    \item Спроектированы функциональные возможности приложения.
    \item Реализованы в программном коде алгоритмы согласно базовым правилам D\&D5.
    \item Отлажены и протестированы работоспособность программной и аппаратной части прототипа устройства.
    \item Собран прототипа устройства.
\end{enumerate}

В результате выполнения работы было спроектировано и разработано устройство для генерации персонажа D\&D и все поставленные задачи выпускной квалификационной были решены в полном объеме.

\newpage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Список использованной литературы}
\printbibliography[title={Список использованной литературы}]

\newpage
\chapter*{\begin{flushright}Приложение\end{flushright}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Приложение}

\vspace{-0.85cm}\begin{code}
\captionof*{listing}{\label{code:main}Исходный код приложения}
\vspace{0.5cm}
{\small
\inputminted[mathescape,linenos,frame=lines,breaklines]{C++}{main.c}
}
\end{code}

\makelastpage

\end{document}
