\documentclass{altsu-report}
\linespread{1,15}
\title{Автоматизация решения CAPTCHA в формате изображений}
\author{А.\,В.~Лаптев}
\groupnumber{5.306М}
\GradebookNumber{1337}
\supervisor{А.\,В.~Калачев}
\supervisordegree{доц. каф. ВТиЭ}
\ministry{Министерство науки и высшего образования}
\country{Российской Федерации}
\fulluniversityname{ФГБОУ ВО Алтайский государственный университет}
\institute{Институт цифровых технологий, электроники и физики}
\department{Кафедра вычислительной техники и электроники}
\departmentchief{В.\,В.~Пашнев}
\departmentchiefdegree{к.ф.-м.н., доцент}
\shortdepartment{ВТиЭ}
\abstractRU{
Данная работа посвящена разработке и обучению нейросетевой модели для автоматического распознавания объектов на изображениях CAPTCHA. Целью исследования является создание системы, способной интерпретировать задания CAPTCHA и выбирать нужные объекты на изображениях в автоматическом режиме. В рамках проекта был собран собственный датасет CAPTCHA-изображений, проведена их разметка, обучена модель YOLOv8 с поддержкой сегментации и реализован скрипт автоматического взаимодействия с web-интерфейсами. Результаты тестирования модели подтвердили её способность эффективно решать задания CAPTCHA, что делает разработку применимой в задачах автоматизации тестирования и обхода визуальных защит.
}
\keysRU{CAPTCHA, нейронная сеть, YOLOv8, сегментация, компьютерное зрение, Selenium, CVAT}

\date{\the\year}

% Подключение файлов с библиотекой.
\addbibresource{graduate-students.bib}

\begin{document}

\maketitle

\setcounter{page}{2}
\makeabstract
\tableofcontents

\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

В последние годы CAPTCHA (Completely Automated Public Turing test to tell Computers and Humans Apart) остаётся одним из наиболее распространённых способов защиты web-ресурсов от автоматических скриптов. Одной из наиболее сложных форм CAPTCHA являются изображения, содержащие множество объектов с размытыми контурами, шумами и низким разрешением, что затрудняет автоматическое распознавание.

Сложность таких изображений делает их трудными не только для ботов, но и для современных систем компьютерного зрения. При этом в процессе автоматизированного тестирования web-приложений возникает необходимость обхода подобных CAPTCHA, что требует разработки устойчивых и точных методов распознавания визуального контента.

Целью данной работы является разработка и обучение нейронной сети с поддержкой сегментации, способной автоматически распознавать объекты на изображениях CAPTCHA и выполнять задания, формируемые системой защиты.  

Для достижения поставленной цели необходимо решить следующие задачи:
\begin{enumerate}
    \item проанализировать типы CAPTCHA, применяемых на web-ресурсах;
    \item выбрать подходящую архитектуру нейронной сети, обеспечивающую высокую скорость и точность;
    \item собрать и разметить датасет реальных CAPTCHA с изображениями объектов;
    \item провести предварительную обработку изображений и формирование структуры датасета;
    \item обучить выбранную модель на собранных данных;
    \item разработать скрипт для автоматизированного прохождения CAPTCHA с использованием обученной модели;
    \item протестировать модель в реальных условиях и оценить её эффективность.
\end{enumerate}

\include{chapter-1}
\include{chapter-2}
\include{chapter-3}
\include{chapter-4}

\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}

В рамках данной работы была реализована система автоматического распознавания и прохождения CAPTCHA с изображениями, основанная на использовании нейросетевой модели YOLOv8 с поддержкой сегментации. 

В ходе исследования были решены следующие задачи:
\begin{enumerate}
    \item проанализированы основные форматы CAPTCHA и выделены ключевые требования к модели;
    \item выбран подходящий вариант модели -- YOLOv8m-seg, обеспечивающий баланс между точностью и производительностью;
    \item собран и размечен собственный датасет CAPTCHA-изображений с использованием инструментов Selenium и CVAT;
    \item реализована и протестирована система обучения и предобработки данных;
    \item создан скрипт автоматизированного взаимодействия с CAPTCHA в браузере;
    \item проведено тестирование модели в реальных условиях, продемонстрировавшее достаточную точность распознавания объектов и успешность прохождения CAPTCHA.
\end{enumerate}

Результаты работы подтверждают применимость современных моделей компьютерного зрения для решения задач, связанных с автоматизацией взаимодействия с защищёнными web-ресурсами. Разработанная система может использоваться как в рамках автоматического тестирования web-интерфейсов, так и в исследованиях в области распознавания сложных визуальных паттернов.

\newpage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Список использованной литературы}
\printbibliography[title={Список использованной литературы}]

\newpage
\chapter*{\begin{flushright}Приложение\end{flushright}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Приложение}

\vspace{-0.85cm}
\begin{code}
\captionof{listing}{\label{code:get-captcha}Исходный код получения CAPTCHA с целевого сайта}
\vspace{0.5cm}
{\small
\inputminted[mathescape,linenos,frame=lines,breaklines]{Python}{code/get_captcha.py}
}
\end{code}

\begin{code}
\captionof{listing}{\label{code:recognize}Исходный код дообучения модели на датасете}
\vspace{0.5cm}
{\small
\inputminted[mathescape,linenos,frame=lines,breaklines]{Python}{code/recognize_objects.py}
}
\end{code}

\begin{code}
\captionof{listing}{\label{code:solve-captcha}Исходный код автоматизированного решения CAPTCHA на сайте}
\vspace{0.5cm}
{\small
\inputminted[mathescape,linenos,frame=lines,breaklines]{Python}{code/solve_captcha.py}
}
\end{code}

\end{document}
